**北愛爾蘭鐵路**（），是在[北愛爾蘭運作的](../Page/北愛爾蘭.md "wikilink")[鐵路](../Page/鐵路.md "wikilink")。北愛爾蘭的鐵路路網不屬於[大不列顛島](../Page/大不列顛島.md "wikilink")[英國全國鐵路的一部份](../Page/英國全國鐵路.md "wikilink")。

## 歷史

北愛爾蘭鐵路於1968年接管了自1948年起營運省有鐵路的[Ulster Transport
Authority](../Page/Ulster_Transport_Authority.md "wikilink")（UTA）時成立。許多的鐵路路網在1950年代與1960年代關閉，使得其里程數由1500公里減少為今日的330公里。

肇因於[北愛爾蘭問題的頻繁的破壞](../Page/北愛爾蘭問題.md "wikilink")，繼承的政治當局無力投資，導致1960年代NIR路網的狀況每況愈下，使用路況不佳且老舊的軌道。

1970年，NIR使用了三部新的機車以再啟曾一度廣受歡迎的[企業號服務於都柏林與貝特法斯特之間](../Page/企業號_\(列车\).md "wikilink")。儘管時常受到炸彈威脅，企業號依然是NIR路網的特色。

直至1970年代，由於機車已經開始過時和老舊，所以柴電機車亦開始被引入，最初引入的形號為80型。

## 路線

NIR目前營運以下的路線：

  - [都柏林－貝爾法斯特鐵路](../Page/都柏林－貝爾法斯特鐵路.md "wikilink")（Dublin-Belfast，其中Dublin-Dundalk一段屬於[愛爾蘭鐵路運作](../Page/愛爾蘭鐵路.md "wikilink")）
  - [貝爾法斯特－班戈鐵路](../Page/貝爾法斯特－班戈鐵路.md "wikilink")（Bangor-Belfast）
  - [貝爾法斯特－拉恩鐵路](../Page/貝爾法斯特－拉恩鐵路.md "wikilink")（Larne-Belfast）
  - [貝爾法斯特－倫敦德里鐵路](../Page/貝爾法斯特－倫敦德里鐵路.md "wikilink")（Londonderry-Belfast）
  - [科爾雷恩－波特拉什鐵路](../Page/科爾雷恩－波特拉什鐵路.md "wikilink")（Coleraine-Portrush）
  - [貝爾法斯特－紐里鐵路](../Page/貝爾法斯特－紐里鐵路.md "wikilink")（Newry-Belfast）
  - [利斯本－安特里姆鐵路](../Page/利斯本－安特里姆鐵路.md "wikilink")（Lisburn-Antrim，2003年起停駛）

## 營運車種

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>車種</p></th>
<th><p>圖片</p></th>
<th><p>類型</p></th>
<th><p>最高時速</p></th>
<th><p>數量</p></th>
<th><p>經營路線</p></th>
<th><p>使用時間</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p> mph </p></td>
<td><p> km/h </p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dunmurry_station_(1996)_-_geograph.org.uk_-_636208.jpg" title="fig:Dunmurry_station_(1996)_-_geograph.org.uk_-_636208.jpg">Dunmurry_station_(1996)_-_geograph.org.uk_-_636208.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/柴油機車.md" title="wikilink">柴油機車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>145</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>貨運、基礎調度業務</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lisburn_railway_station_in_2007.jpg" title="fig:Lisburn_railway_station_in_2007.jpg">Lisburn_railway_station_in_2007.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/柴聯車.md" title="wikilink">柴聯車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>145</p></td>
<td><p>23</p></td>
<td><p><a href="../Page/貝爾法斯特維多利亞大街站.md" title="wikilink">貝爾法斯特</a> - <br />
<a href="../Page/貝爾法斯特中央車站.md" title="wikilink">貝爾法斯特</a> - <br />
<a href="../Page/貝爾法斯特中央車站.md" title="wikilink">貝爾法斯特</a> - <br />
<a href="../Page/貝爾法斯特中央車站.md" title="wikilink">貝爾法斯特</a> - </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:C4K_train,_Belfast_(1)_(geograph_2739196).jpg" title="fig:C4K_train,_Belfast_(1)_(geograph_2739196).jpg">C4K_train,_Belfast_(1)_(geograph_2739196).jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/柴聯車.md" title="wikilink">柴聯車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>145</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p><a href="../Page/貝爾法斯特中央車站.md" title="wikilink">貝爾法斯特</a> - <br />
<a href="../Page/貝爾法斯特維多利亞大街站.md" title="wikilink">貝爾法斯特</a> - <br />
<a href="../Page/貝爾法斯特中央車站.md" title="wikilink">貝爾法斯特</a> - <br />
<a href="../Page/貝爾法斯特中央車站.md" title="wikilink">貝爾法斯特</a> - </p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 未來

### 波塔至阿瑪的鐵路路線

於2013年，區域發展部長，丹尼·肯尼迪，表示正在積極審議恢復波塔和阿瑪間的鐵路路線，以及其城市間腹地商機，並希望此路線重新連接北愛鐵路網。\[1\]

## 來源

  - [BBC News: New trains make first
    journey](http://news.bbc.co.uk/1/hi/northern_ireland/4038729.stm)
  - [Translink Press Release: Last New Train lands at Belfast
    Harbour](https://web.archive.org/web/20060603234125/http://www.translink.co.uk/050721LastNewTrainLandsAtBelfastHarbour.asp)

## 參考文獻

## 外部連結

  - [北愛爾蘭鐵路](http://www.translink.co.uk/NI-Railways/)
  - [Collection of Google Earth locations of NI Railways
    stations](http://bbs.keyhole.com/ubb/showthreaded.php/Cat/0/Number/249196)（Requires
    [Google Earth software](http://earth.google.com)）from the Google
    Earth Community forum.

[Category:北愛爾蘭鐵路運輸](../Category/北愛爾蘭鐵路運輸.md "wikilink")
[Category:英國鐵路公司](../Category/英國鐵路公司.md "wikilink")
[Category:英國鐵路](../Category/英國鐵路.md "wikilink")
[Category:北愛爾蘭](../Category/北愛爾蘭.md "wikilink")

1.